'\" t
.\"     Title: \fBkded5\fR
.\"    Author: David Faure <faure@kde.org>
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets vsnapshot <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 2014-03-22
.\"    Manual: kded5-Benutzerhandbuch
.\"    Source: KDE Frameworks Frameworks 5.0
.\"  Language: German
.\"
.TH "\FBKDED5\FR" "8" "2014\-03\-22" "KDE Frameworks Frameworks 5.0" "kded5-Benutzerhandbuch"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------





.SH "NAME"
kded5 \- KDE\-Dienst: Löst Aktualisierungen der Sycoca\-Datenbank aus, wenn erforderlich

.SH "ÜBERSICHT"


.HP \w'\fBkded5\fR\ 'u
\fBkded5\fR  [\-\-check] 


.SH "BESCHREIBUNG"


.PP
\fBkded5\fR
fasst mehrere kleine Dienste in einem Prozess zusammen\&. Dies sind vor allem D\-Bus\-Dienste von KDED\-Modulen, aber verwaltet auch die Sycoca\-Datenbank, einen binären Zwischenspeicher von Diensttypen, MIME\-Typen und Diensten, die von KService benutzt werden\&., sowie von Aktualisierungs\-Skripten für KConfig, falls nötig\&.

.PP
Es überwacht die Ordner mit \&.desktop\-Dateien für die Systemdatenbank mit den Einstellungen\&. Wenn eine neue Datei hinzugefügt oder eine vorhandene entfernt wird, wartet es 5 Sekunden (falls noch mehr Änderungen vorgenommen werden), und startet anschließend
\fBkbuildsycoca5\fR
um die Systemdatenbank mit den Einstellungen zu aktualisieren\&.

.PP
Es überprüft neu installierte Aktualisierungsdateien,
d\&.\ \&h\&.
*upd\-Dateien, die verwendet werden, um bei Änderung des Formats von Einrichtungsdateien die Einrichtungsdateien der Benutzer zu aktualisieren\&. Es benutzt das Aktualisierungsprogramm KConfig, um diese Aktualisierungen durchzuführen\&.

.PP
Diese Aufgaben werden auch bei jedem Start von
\fBkded5\fR
durchgeführt, damit ist sichergestellt, dass die Benutzereinstellungen immer aktuell sind\&.

.PP
Normalerweise müssen Sie
\fBkded5\fR
nicht direkt ausführen\&. In Plasma\-Sitzungen wird es automatisch ausgeführt und immer dann gestartet, wenn eine Anwendung eine D\-Bus\-Schnittstelle direkt oder durch eines seiner Module benutzt\&.





.SH "OPTIONEN"




.PP
\fB\-\-check\fR
.RS 4



Überprüft die Sycoca\-Datenbank, aktualisiert sie wenn nötig und beendet sich dann\&.

.RE




.SH "EINRICHTUNG"


.PP
\fBkded5\fR
kann mit der Einrichtungsdatei
kded5rc
im \(Bqini\(lq\-Stil eingestellt werden\&. Auf Unix\-Systemen finden Sie diese Datei in
\fI$XDG_CONFIG_HOME\fR/kded5rc, wenn
\fI$XDG_CONFIG_HOME\fR
nicht festgelegt ist, wird als Voreinstellung
~/\&.config/kded5rc
benutzt\&.

.PP
Einträge in der Einrichtungsdatei werden auf Anforderung gelesen, daher können Änderungen vorgenommen werden, während
\fBkded5\fR
ausgeführt wird\&. Alle aktuellen Einrichtungs\-Optionen beeinflussen jedoch nur das Startverhalten von
\fBkded5\fR\&.

.PP
Im Abschnitt
\fB[General]\fR
gibt es folgende Einstellungen:

.PP
\fBCheckSycoca\fR
.RS 4


Ob die Sycoca\-Datenbank beim Start aktualisiert wird, Voreinstellung ist
\fBtrue\fR\&.

.RE
.PP
\fBCheckUpdates\fR
.RS 4


Ob ausstehende KConfig\-Aktualisierungen beim Start durchgeführt werden\&. Voreinstellung ist
\fBtrue\fR\&.

.RE
.PP
\fBCheckFileStamps\fR
.RS 4


Ob die Zeitstempel der Dateien beim Ausführen der ursprünglichen Aktualisierung von \(Bqsycoca\(lq überprüft werden, Voreinstellung ist
\fBtrue\fR, In der Dokumentation zu
\fBkbuildsycoca5\fR
finden Sie weitere Details\&.

.RE
.PP
\fBDelayedCheck\fR
.RS 4


Ob das Ausführen der ursprünglichen Aktualisierung von \(Bqsycoca\(lq etwa eine Minute nach dem Start verzögert wird\&. Voreinstellung ist
\fBfalse\fR\&.

.RE


.PP
Jedes Modul hat einen Abschnitt
\fB[Module\-\fR\fB\fIname\fR\fR\fB]\fR
in der Datei
kded5rc, dabei ist
\fIname\fR
der Name der Desktop\-Datei des Moduls ohne die Erweiterung
\&.desktop\&. Dieser Abschnitt enthält eine Option
\fBautoload\fR, die festlegt, ob das Modul automatisch beim Starten von
\fBkded5\fR
geladen wird\&. Voreinstellung ist
\fBfalse\fR
Beachten Sie, dass diese Einstellung über die D\-Bus\-Schnittstelle von
\fBkded5\fR
geändert werden kann\&.




.SH "SIEHE AUCH"

.PP
\fBkbuildsycoca5\fR(8),
\fBkdeinit5\fR(8)




.SH "FEHLER"

.PP
Bitte berichten Sie Fehler im
\m[blue]\fBFehlerverfolgungssystem von KDE\fR\m[]\&\s-2\u[1]\d\s+2\&.


.SH "AUTOREN"
.PP
\fBDavid Faure\fR <\&faure@kde\&.org\&>
.br

.RS 4
Betreuer
.RE
.PP
\fBWaldo Bastian\fR <\&bastian@kde\&.org\&>
.br

.RS 4
Ursprünglicher Autor
.RE
.SH "FUßNOTEN"
.IP " 1." 4
Fehlerverfolgungssystem von KDE
.RS 4
\%http://bugs.kde.org
.RE
